% комментарий
\documentclass[oneside]{book}

\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\pagestyle{plain}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm, bindingoffset=0cm]{geometry}
\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\large
			МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ \\ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ \\
			\textbf{Федеральное государственное бюджетное 							образовательное учредение высшего профессионального 					обрзования} \\
			\vspace{0.5cm}
			ОМСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ им. Ф.М. Достоевского \\
			\vspace{0.5cm}
			Факультет компьютерных наук
			\vfill

	`		Соколов Дмитрий Иосифович \\
			\bigskip
			\bigskip
			\textsc{Отчет по лабораторной работе} \\[5mm]
			
			\LARGE {Лабораторные работы по пакету предметы прикладных программ}
			\vfill
			
			Группа СИБ-701-0-01
			\bigskip
			\bigskip
			\end{center}
			
		\begin{center}
			Руководитель
			\line(1,0){75} И.П. Бесценный
			"\line(1,0){20}" \line(1,0){75} 2019 г.
		\end{center}
	
		\begin{center}
			Омск 2019
		\end{center}
	\end{titlepage}
  	\tableofcontents % Вывод содержания
  	\chapter{Нахождение корней линейного уравнения методом обратной матрицы}
	\section{Теория}
	
	Метод обратной матрицы предназначен для решения тех систем линейных алгебраических уравнений, у которых определитель матрицы системы отличен от нуля. Естественно, при этом подразумевается, что матрица системы квадратна (понятие определителя существует только для квадратных матриц). Суть метода обратной матрицы можно выразить в трёх пунктах:

Записать три матрицы: матрицу системы A, матрицу неизвестных X, матрицу свободных членов B.
Найти обратную матрицу \(A^{-1}\).
Используя равенство \( X= A^{-1}*B \) получить решение заданной СЛАУ.
	
	\section{Исходный код}
	
	\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

	\lstset{frame=tb,
  language=Scilab,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}


	\begin{lstlisting}
	-->A = [12 11 10 ; 9 15 3 ; 4 8 0]
	 A  =
 
    12.    11.    10.  
    9.     15.    3.   
    4.     8.     0. 
    -->B = [-4 6 5]
 B  =
 
  - 4.    6.    5.  
 
-->A_inv = inv(A) 
A_inv  =
 
    0.6666667  - 2.2222222    3.25  
  - 0.3333333    1.1111111  - 1.5   
  - 0.3333333    1.4444444  - 2.25  
 
-->B_transp = B'
 B_transp  =
 
  - 4.  
    6.  
    5.  
 
-->roots = A_inv * B_transp
 roots  =
 
    0.25  
    0.5   
  - 1.25  
  
 Environment saved.   

	\end{lstlisting}
	
	
	\section{Результат работы} 
	
	\begin{center}
		\(12x_1+11x_2+10x_3=-4 \) \\
		\(9x_1+15x_2+3x_3=6 \) \\
		\(4x_1+8x_2=5 \) \\
	\end{center}
	
	\begin{center}
	$$
	A=
	\begin{pmatrix}
	12 & 11 & 10\\
	9 & 15 & 3\\
	4 & 8 & 0\\
	\end{pmatrix}
	$$
	
	\end{center}
	
	\begin{center}
	$$
	A^{-1}=
	\begin{pmatrix}
	0.6666667 & -2.2222222 & 3.25\\
	-0.3333333 & 1.1111111 & -1.5\\
	-0.3333333 & 1.4444444 & -2.25\\
	\end{pmatrix}
	$$
	\end{center}
	
	\begin{center}
	$$
	B^{T}=
	\begin{pmatrix}
	-4\\
	6\\
	5\\
	\end{pmatrix}
	$$
	\end{center}
	\begin{center}
	$$
	X=A^{-1}*B^T=
	\begin{pmatrix}
	0.25\\
	0.5\\
	-1.25\\
	\end{pmatrix}
	$$
	\end{center}
	\begin{center}
	$$
	AX=B=
	\begin{pmatrix}
	-4\\
	6\\
	5\\
	\end{pmatrix}
	$$
	\end{center}
	
	\chapter{Нахождение корня методом касательных}
	\section{Теория}
	Методы хорд и касательных дают приближения корня с разных сторон. Поэтому сочетаются друг с другом, тогда уточнение корня происходит быстрее. \\
	\bigskip	
	\textbf{Алгоритм} \\
	\begin{center}
	Если  \(f^{\prime}(b-a)f^{\prime \prime}(b-a) > 0 \)  то
	\(a_n - \frac{f(a_n)(b_n - a_n)}{f(b_n)-f(a_n)}\) \\
	\(b_{n+1} = b_n = b_n - \frac{f(b_n)}{f^{\prime}(b_n}\) \\
	Иначе 
	\(b_n = b_n - \frac{f(b_n)(b_a-a_n)}{f(b_n)-f(a_n)}\) \\
	\(a_n = a_n - \frac{f(a_n)}{f^{\prime}(a_n)}\) \\
	Стоп если
	\(|b_n+1 - a_{n+1}| < \epsilon \) \\
	\end{center}
	
	
	\section{Исходный код}
	Вычисление корня:
	\begin{lstlisting}
	// The function to differenciate
function y=F(x)
  y=[sin(x + (%pi/4)) - 10^(-x)];
endfunction
x = [1:0.1:2]
t = numderivative(F, x')

//10^(-x)*ln(10)+cos(x + (%pi/4))          first derivative
function y_ = perv(x)
    y_ = 10^(-x)*log(10)+cos(x + (%pi/4))
endfunction
//-10^(-x)*(ln(10))^2-sin(x + (%pi/4))     second derivative
function s = vtor(x)
    s = -10^(-x)*(log(10))^2-sin(x + (%pi/4))
endfunction

a = 2
b = 3
x_n = 2.99
eps = 0.00001
dx = 0
fa = 0
fb = 0

fd=mopen('F:\FCS_Sokolov_2019_A\PoAP\labs\Lab3\result1.txt','a+b')

mputl('====a==========b============dx===========f(a)==========f(b========)', fd);
//print(fd,"====a======b====dx=========f(a)=======f(b)")
mputl(ascii(10) + ascii(13), fd)

function print_to_file()
    disp(a)
    disp(b)
    output = (string(a) + "   " + string(b) + "    " + string(dx) + "   "+ string(fa) + "   "+ string(fb));
        mputl(output, fd);
        mputl(ascii(10) + ascii(13), fd)
endfunction


if ((F(b) * vtor(x_n)) >=0 ) then
    while (abs (b-a) > eps)
        b_1 = b - (F(b)/ perv(b))
        a_1 = a - ((b - a)*F(a))/(F(b) - F(a))
        a = a_1
        b = b_1
    end
end


if ((F(b) * vtor(x_n)) < 0 ) then
    while (abs (b-a) > eps)
        a_1 = a - (F(a)/ perv(a))
        b_1 = b -((b - a)*F(b))/(F(b) - F(a));
        a = a_1
        b = b_1
        dx = abs(a - b)
        fa = F(a)
        fb = F(b)
        print_to_file()
    end
end
mclose(fd)
	\end{lstlisting}
	
	Вывод графика на экран:
	\begin{lstlisting}
	f = figure()
dbt=uicontrol(f,'Style','pushbutton','position',[10,75,100,20])
set(dbt,'String','to draw', 'Callback', 'drawgraph')
set(f, 'figure_name', 'small window')
l_text = uicontrol(f,'style','edit', ...
 'position', [10 10 200 20])
set(l_text, 'value' , 2)
r_text = uicontrol(f,'style','edit', ...
 'position', [10 40 200 20])
 set(r_text, 'value' , 3)

function drawgraph()
    lt = get(l_text, 'string');
    rt = get(r_text, 'string');
    ym_ = evstr(lt);
    xm_ = evstr(rt);
    clf();    //2 ... 3
    x=[xm_:0.01:ym_]
    plot2d(x, sin(x + (%pi/4)) - 10^(-x), axesflag=5, rect = [xm_,-1,ym_,1])
endfunction
	
	\end{lstlisting}
	
	\section{Результат работы}
	Найдены приближения корня уравнения \\
	====a==========b============dx===========f(a)==========f(b)========


2.370497 \hfill   2.3603477 \hfill    0.0101493 \hfill   -0.0185629 \hfill   -0.0085149


2.3517482 \hfill   2.3517471 \hfill    0.0000011 \hfill   -0.0000026 \hfill   -0.0000015 
	\\
	\vspace{1cm}
	\begin{figure}[!htbp]
		\includegraphics{capture}
		\\
			\textit{рис.1 - график уравнения \(sin(x + \frac{\pi}{4}) - 10^{-x} \) на координатной плоскости}
	\end{figure}


	\chapter{Полином Лагранжа}
	\section{Теория}
	\textbf{Алгоритм} \\
	Интерполяционный многочлен Лагранжа - многочлен минимальной степени, принимающий данные знаечния в данном наборе точек. Для n+1 пар чисел (x0, y0), (x1, y1) ..., (xn, yn), где все xj различны, существует единственный многочлен L(x) степени не более n, для которого L(xj) == yj. \\
	
	В простейшем случае (n=1) - это линейный многочлен, график которого - прямая, проходящая через две заданные точки. \\
	
	\textbf{Алгоритм} \\
	\begin{center}
	\(L(x) = \sum_{i=0}^{n} y_i I_i(x)\) \\
	\(L_i(x) =  \prod_{j=0,j \neq i}^{n} \frac{x-x_j}{x_i-x_j} \)
	\end{center}
	
	\section{Исходный код}
	\begin{lstlisting}
	function symboliclagrange(X,Y)
    x = poly(0,"x")
    for i=1:length(Y)
        l(i)=1
        for j=1:length(Y)
            if i~=j
                l(i) = l(i)*(x-X(j))/(X(i)-X(j))
            end
        end
    end
    L=0
    for i=1:length(Y)
        L = L+Y(i)*l(i)
    end
    disp(L)
endfunction

X = [0 1 5 8]
Y = [0 1 8 16.4]

//symboliclagrange(X, Y)

x_ = [0.0 0.122173 0.2443461 0.3665191]
y_ = [1.0 0.9925462 0.9702957 0.9335804]

symboliclagrange(x_, y_)
	\end{lstlisting}
	
	\begin{lstlisting}
	data1 =[...
0.0 1.0;
0.1221730 0.9925462;
0.2443461 0.9702957;
0.3665191 0.9335804];

x_point= 0.0523599

//disp(data1(4, 1))
//disp(data1(4, 2))

for i = 1:4
 //   disp(data1(i, 1))
  //  disp(data1(i, 2))
end

x = [0.0 0.122173 0.2443461 0.3665191]
y = [1.0 0.9925462 0.9702957 0.9335804]
xa = 0.0523599

function Lagr(x, y, X)
    n = length(x);
    s = 0
    for i = 1:n
        N=1;
        D=1;
        for j = 1:n
        if (i == j) then
            continue;
        end
        N = N * (X - x(j));
        D = D * (x(i) - x(j));
    end
    s = s+ ((N/D)*y(i))
    end
    disp(s)
endfunction

Lagr(x, y, xa)
	\end{lstlisting}

	\section{Результат работы} 
	Вычисленная точка: 0.9986386 \\
	Уравнение в символьном виде:
	\(+0.0004515x -0.5067766x^2  +0.0303307x^3  \) \\
\end{document}